\chapter{Estado del Arte} \label{ch:estadodelarte}

\section{Sistemas de comunicación M2M}

Son denominados sistemas de comunicación máquina a máquina aquellos que permiten la comunicación remota (alámbrica o inalámbrica) entre equipos con el fin de obtener parámetros y tomar decisiones, generalmente sin la intervención humana. Sin embargo son incluidos dentro de la misma categoría los sistemas compuestos por máquinas que mediante un dispositivo de comunicación que captura sus eventos, retransmite los datos por la red hacia un sistema que traduce los eventos en información útil, todo sin (o limitada) intervención humana \cite{Watson04}.

El primer sistema que calza con esta definición corresponde al sistema SCADA, desarrollado a principio de los años 80, una aplicación que permite controlar y supervisar procesos industriales a distancia. El sistema corresponde exclusivamente a una capa de \textit{software}, normalmente aplicada como capa superior del \textit{hardware} de control dentro de la jerarquía de redes industriales \cite{Galloway13}.

Pero no es hasta 1995 que la industria M2M experimentó un crecimiento real, el cual se ha sostenido durante las últimas décadas, favorecido por la reducción en el precio de la transmisión de datos y por el nacimiento y crecimiento de nueva tecnología, principalmente de los sistemas de comunicación GSM (del inglés \textit{Global System for Mobile communications}) en los teléfonos móviles \cite{Meeker13}. Gracias a este hecho emergieron sistemas para la venta de productos a través de terminales POS (del inglés \textit{Point of Sale}). 

A principios de la década del 2000 las nuevas posibilidades que ofrecen los avances en la tecnología de comunicación inalámbrica permite el desarrollo de un nuevo modelo de negocios, al ofrecer completas plataformas de \textit{software} como servicios (del inglés \textit{Plataform as a Service}, PaaS). Los expertos esperan que en el corto plazo este tipo de sistemas revolucionen la industria tecnológica, de manera que las ganancias provengan de la gestión del ciclo de vida completo como un servicio, y no de la venta de productos \cite{Schwartz03}. Estas plataformas por lo general estaban constituidas por una herramienta diseñada para la interacción con un tipo de \textit{hardware} específico, el cual es parte del servicio ofrecido.

Con las mismas características nacen diversos tipos de productos y servicios enfocados particularmente en el monitoreo y mantenimiento automático de fallas en medios de transportes. Este es el caso de la empresa OnStart, una filial de General Motors fundada en 1995, que proporciona una serie de servicios \cite{OnStar11} basados en comunicación de tipo M2M, orientados al monitoreo en tiempo real de vehículos de calle a través de una interfaz web. Estos se pueden categorizar en seguridad en el vehículo, llamadas manos libres, navegación y diagnóstico a distancia en Estados Unidos, Canadá y China, contando con más de 8,5 millones de suscriptores. Actualmente ha desarrollado una plataforma para teléfonos móviles que permite controlar diversas propiedades de vehículos.

Quake Global es otra compañía tecnológica que diseña e implementa sistemas completos, basados principalmente en módems satelitales. La misión de la empresa es desarrollar productos para los sectores de equipamiento pesado, aviación, marítimos y de camiones, servicios públicos, petróleo y gas, y las aplicaciones ferroviarias, que permitan a sus clientes hacer un seguimiento y controlar sus activos para maximizar la eficiencia \cite{Braunstein10}. Es por esta razón que su plataforma está orientada a la gestión de un grupos de activos por usuario, a diferencia de OnStart.

En el año 2009 la empresa KORE Telematics comenzó el desarrollo de PRiSMPro una completa plataforma M2M para el monitoreo en tiempo real, a través de redes GSM y CDMA, para la administración eficiente de recursos \cite{Higginbotham12}.

En la misma línea, OpenGate, una empresa española, desarrolló una plataforma \textit{middleware} para el desarrollo e implementación robusta de aplicaciones de comunicación inalámbricas, actuando como \textit{gateway} entre los equipos electrónicos y las aplicaciones que los controlan.

Durante la última década, influenciada por el éxito del modelo de distribución de \textit{software} conocido como software como servicio (del inglés \textit{Software as a Service}, SaaS), la industria se ha enfocado en el diseño de herramientas genéricas en cuanto a su compatibilidad y al tipo de servicios que proveen, teniendo como objetivo el control genérico de dispositivos. Esto gracias a las nuevas y amplias capacidades de compatibilidad que ofrecen las alternativas de \textit{hardware} orientado a sistemas M2M. Estas nuevas herramientas de comunicación por lo general permiten la compatibilidad con el \textit{hardware} proveyendo de bibliotecas de desarrollo dependiendo del tipo de dispositivo, las cuales son integradas en el equipo.

Una de las compañías más reconocidas en este esfuerzo es Digi International, la cual ofrece una completa línea de módems y módulos empotrados basados en CDMA actual y plataformas de comunicaciones GSM. Su principal producto son las radios XBee \cite{XBee12}, las cuales permiten a los usuarios conectar equipos sin importar lo remoto de su ubicación. 

En el año 2012 Digi adquirió Etherios, una de las empresas líderes en servicios de tipo \textit{cloud-computing}. El año 2013 lanzaron al mercado su producto Device Cloud, un sistema que permite el análisis centralizado mediante una interfaz web, proveyendo de conectividad genérica con dispositivos a través de la disposición de una serie de API con conectores.

La plataforma Carriots \cite{carriots} tiene el mismo objetivo de proveer de un servicio capaz de conectarse con variados tipos de dispositivo. Para permitir esto Carriots ofrece una API de tipo REST \cite{fielding2000architectural} (del inglés \textit{Representational State Transfer}, en español Transferencia de Estado Representacional).

En mayo del año 2013 se formó el International M2M Council (IMC), compuesto por las empresas KORE Telematics, Oracle, Deutsche Telekom, Digi International, ORBCOMM and Telit. Esta organización tiene por objetivo promover y ayudar a las empresas en la utilización de sistemas M2M.

\section{Protocolos de comunicación M2M}

El conjunto de protocolos que modelan la comunicación sobre Internet se denomina en inglés \textit{Internet protocol suite}, pero es comúnmente denominada TCP/IP por los nombres de los primeros y principales protocolos que la definen, como es el Protocolo de Control de Transmisión (TCP por sus siglas en inglés \textit{Transport Control Protocol}) y el Protocolo de Internet (IP por sus siglas en inglés \textit{Internet Protocol}) \cite{postel1981internet} \cite{leiner1985darpa}.

La mayoría de los conjuntos de protocolos de red están estructurados en capas. El modelo del conjunto de protocolos de Internet está compuesto por cuatro capas o niveles de protocolos, las capas de enlace, la capa de Internet, la capa de transporte y la capa de aplicación. La capa de enlace es el conjunto de métodos y estándares que operan sólo entre la red adyacente. 

El principal componente de la capa de Internet es el protocolo IP, y tiene por objetivo el enrutamiento e interconexión definidos sobre Internet.

La capa de transporte implementa las capas inferiores para ofrecer transporte bidireccional de datos sobre la red. 

La capa de aplicación es una capa de abstracción que especifica los protocolos comunes y métodos de interfaz utilizados por los equipos a través de Internet. Los elementos de esta capa implementan elementos de la capa de transporte, como por ejemplo el protocolo TCP.

\subsection{Protocolo TCP}

El protocolo TCP fue creado por Robert Kahn y Vinton Cerf como parte del proyecto ARPANET, de la Agencia de Proyectos de Investigación Avanzados de Defensa de los Estados Unidos (o DARPA por sus siglas en inglés) . Tiene por objetivo compartir los recursos a través de redes comunicacionales de manera segura. El protocolo soporta la variación en el tamaño de paquetes, fallas de transmisión, secuenciación, control de flujo, de comprobación de error de extremo a extremo, y la creación y destrucción de conexiones lógicas \cite{cerf2005protocol}.

Las comunicaciones realizadas a través de Internet utilizan protocolos o aplicaciones pertenecientes a la capa de aplicación, haciendo uso muchas veces del protocolo TCP de manera directa o indirecta.

\subsection{Protocolos M2M}

Debido principalmente a los factores que favorecen la proliferación de Internet móvil, descritos previamente, en la actualidad la gran mayoría de dispositivos M2M utilizan Internet como medio de comunicación. Sin embargo existen excepciones con gran éxito, como es el caso de Digi Internacional con su producto XBee\cite{XBee12}, el cual presenta un sistema de comunicación privativo basado en comunicación por ondas de radio.

Dentro de aquellas que utilizan Internet, existen iniciativas que definen protocolos de comunicación privativos que se posicionan dentro de la capa de aplicación, haciendo uso del protocolo TCP. Estos protocolos pueden ser categorizados en aquellos orientados a caracteres, en donde el mensaje presenta elementos alfanuméricos para su codificación, formando mensajes codificados en texto, y aquellos binarios, en donde cada byte representa determinado valor a transmitir. 

Otro conjunto de proyectos utilizan estándares de comunicación populares definidos en la capa aplicativa como HTTP \cite{fielding1999hypertext} y XMPP \cite{saint2011extensible}.

\section{Aplicaciones de red de alto rendimiento}

Los sistemas que tienen que lidiar con el alto rendimiento se ven enfrentados a varios tipos de problemáticas, pero particularmente con aquellas que emergen cuando miles de usuarios están conectados al sistema al mismo tiempo, como es el caso del sistema a desarrollar. Durante mucho tiempo las técnicas para resolver estas necesidades utilizaban un enfoque hebra por cliente, los cuales son muy limitados en términos de su escalabilidad debido al \textit{overhead} asociado con la administración de cada una de ellas.

Una evolución intuitiva de este enfoque es la utilización de sistemas basados en el patrón \textit{thread pool}, que si bien manejan de mejor manera el problema utilizando técnicas de paralelismo, no son óptimas para protocolos de conexión de larga vida, ya que el tamaño del conjunto de hebras determinará el número de clientes conectados. Además la implementación de este tipo de soluciones resulta engorrosa, debido a la complejidad de la sincronización de las hebras al querer definir elementos compartidos entre los diferentes clientes conectados. Sin embargo para protocolos de conexión de corta vida este modelo resulta bastante efectivo, siendo ampliamente utilizado en servidores HTTP como el desarrollado por Apache \cite{fielding1997apache}, en el cual las solicitudes de servicio son recibidas por el servidor y despachadas hacia un conjunto de hebras que las maneja. Este conjunto de hebras es ajustable y su administración es realizada por un grupo de módulos llamadas Multi-Processing Modules (MPMs).

\subsection{Operaciones I/O asíncronas}

Las técnicas actuales para comunicación de alto desempeño se enfocan en soportar operaciones I/O intensivas (del inglés \textit{Input/Output}, en español Entrada/Salida) en sistemas operativos modernos. Este tipo de operaciones son las encargadas de comunicar al sistema de procesamiento de información con su entorno, posiblemente un humano u otro sistema de procesamiento de información, como por ejemplo sistemas de memoria física. Todo sistema que necesita proveer de alto rendimiento tiene que encargarse del manejo de las operaciones I/O, principalmente porque realizarlas toma, por lo general, más tiempo (órdenes de magnitud) que realizar procesamiento de datos en memoria, por lo que su inadecuado manejo puede provocar serios problemas de rendimiento.

Los enfoques de operaciones I/O tradicionales comienzan con el acceso al recurso y luego esperan a que la operación sea completada, lo que se conoce como enfoque síncrono o bloqueante, ya que su funcionamiento bloquea el progreso de un programa mientras la comunicación está en curso, dejando los recursos I/O del sistema ocupados. En cambio bajo el enfoque asíncrono es posible iniciar la comunicación y luego continuar con el procesamiento sin bloquear los recursos I/O.

La mayoría de las bibliotecas y aplicaciones que ofrecen interfaces para operaciones I/O se basan en funciones del sistema operativo. Sin embargo la forma en que estas API son proporcionadas a las aplicaciones no corresponden necesariamente al mecanismo que ofrece el sistema operativo.

Existen muchas interfaces de programación distribuidas a través de código abierto, que dan soporte a operaciones I/O asíncronas para diferentes lenguajes de programación.

La biblioteca para el lenguaje de programación C desarrollada por GNU, glibc posee un conjunto de funciones que permiten acceder de forma asíncrona a descriptores de archivos, que soporta los estándares POSIX e ISO C \cite{loosemore2001gnu}.

Existen herramientas que permiten el manejo de operaciones I/O asíncronas para el lenguaje de programación C++, como son el proyecto LAIO \cite{elmeleegy2004lazy} (del inglés \textit{Lazy Asynchronous I/O For Event-Driven Servers}), o la biblioteca ASIO como parte del conjunto de paquetes ofrecido por el proyecto Boost \cite{kohlhoff2003boost}. 

\subsection{Java}

Dentro de las alternativas modernas para desarrollo de aplicaciones de red de alto rendimiento un gran número de ellas corresponden a plataformas que utilizan Java \cite{gosling95} como lenguaje de programación. Esto debido a que Java es un lenguaje diseñado para el desarrollo de aplicaciones seguras y robustas, en diferentes tipos de plataformas y en redes distribuidas y heterogéneas, que se hizo popular hacia finales de 1990 y principios del 2000.

Java presenta como principales características que está orientado a objetos, lo cual facilita la gestión y el manejo de las aplicaciones a través de la reutilización de código \cite{gamma1994design}. Además ofrece como característica portabilidad, ya que programas escritos en el lenguaje Java pueden ejecutarse igualmente en cualquier tipo de \textit{hardware}, gracias a la máquina virtual de Java (en inglés \textit{Java Virtual Machine} o JVM), un programa escrito en código nativo de la plataforma destino (que es el que se comunica con el \textit{hardware}), que interpreta y ejecuta el código desarrollado por el usuario y lo compila haciéndolo compatible con el contexto de destino.

En cuanto a alto rendimiento este lenguaje es considerado lento en comparación a lenguajes como C o C++ \cite{ellis1990annotated}, debido a que los programas corren en la máquina virtual, en vez de correr directamente en el procesador del computador. Sin embargo las versiones actuales de Java han sido optimizadas significativamente gracias a la introducción de un sistema de compilación que permite traducir desde \textit{bytecode}, un lenguaje intermedio, hacia lenguaje de máquina en tiempo de ejecución \cite{krall1998efficient}.

Algunos estudios señalan que presenta un desempeño similar al lenguaje de programación Fortran \cite{fox1990fortran} bajo pruebas de referencia, pero que aún presenta problemas de escalabilidad para la realización de comunicación intensiva \cite{amedro2008current}. Otras publicaciones \cite{lewis2003performance} señalan que desde la versión 1.2 es igual o mejor a C++ basado en experimentos de referencia de bajo nivel y numéricos. Además en ellas se señala que la idea de que Java es lento ha sido popularmente creída y masificada debido a que efectivamente las primeras versiones eran más lentas que las actuales, debido a que no incorporaban el sistema de compilación en tiempo de ejecución, y a que existen clases nativas que efectivamente tienen un pobre desempeño.

\subsubsection{Java NIO}

Para permitir desarrollar aplicaciones de alto rendimiento Java ofrece una biblioteca \textit{New Input/Output} o NIO, que posee características para las operaciones I/O intensivas en sistemas operativos modernos. 

Para optimizar las operaciones I/O la biblioteca NIO establece un nuevo modelo de abstracción, diferente al existente en la antigua biblioteca I/O, que pretende disminuir la brecha entre el modelo y lo que sucede realmente a nivel físico \cite{hitchens02}. La antigua biblioteca de Java IO ofrece un modelo de abstracción basado en \textit{stream} de datos, el cual era accesible solo a través de la lectura y escritura de bytes, representado en la figura~\ref{fig:ioseq}. 

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.32]{../images/IO_seq.eps}
   \caption{Java IO bloquea el funcionamiento de la hebra hasta que el stream está listo para ser utilizado.}
   \label{fig:ioseq}
\end{figure}

Java NIO, en cambio, ofrece una abstracción basada en \textit{buffers} de datos, que pueden ser procesados luego de ser completados. Cada \textit{buffer} es controlado por un Channel, el cual puede escribir o leer datos en él. Este nuevo modelo permite acceder a los \textit{buffers} a través de Channels de manera no bloqueante, permitiendo comprobar si la información está disponible en él sin detener el hilo de procesamiento, como se puede apreciar en la figura~\ref{fig:nioseq}.

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.32]{../images/NIO_seq.eps}
   \caption{Java NIO permite a la hebra comprobar si el buffer está disponible para hacer procesado, si no es así la hebra puede realizar otras acciones mientras este se llena}.
    \label{fig:nioseq}
\end{figure}

Sobre este modelo de abstracción funcionan los elementos conocidos como Selectors, los cuales permiten que un solo hilo controle múltiples Channels, como se puede apreciar en la figura~\ref{fig:nioserv}, consultando y seleccionando aquellos que tienen Buffers disponibles para su lectura o escritura, sin bloquearlos. Esta propiedad es esencial para garantizar el desarrollo de aplicaciones escalables, ya que de la manera convencional la cantidad de conexiones se limita a la cantidad de hebras disponibles por el sistema, como se representa en la figura~\ref{fig:ioserv}.

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.32]{../images/IO_server.eps}
   \caption{Diagrama que representa el funcionamiento de las bibliotecas que utilizan el enfoque de una hebra por cada canal activo.}
   \label{fig:ioserv}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.32]{../images/NIO_server.eps}
   \caption{El diagrama representa la capacidad de Java NIO de permitir que una hebra pueda manejar múltiples canales.}
   \label{fig:nioserv}
\end{figure}

Este modelo de abstracción es posible gracias a la utilización de modelos asíncronos provistos generalmente por el sistema operativo. Sin embargo es posible que sea soportado aún cuando el sistema operativo no implemente funciones asíncronas en absoluto. La máquina virtual de Java puede consultar y hacer pausas periódicamente, implementando un flujo de control interno que permite simular múltiples procesos simultáneos, los cuales pueden realizar operaciones I/O simuladas.

Existen diversas bibliotecas que son construidas sobre NIO que ocultan la mayor parte de su complejidad, utilizando el patrón de diseño de software Interceptor \cite{crawford2003j2ee}, basado en la plataforma de Java, J2EE, que utiliza filtros añadidos al proceso de atender una solicitud I/O, permitiendo realizar varias lógicas como compresión o controles de seguridad, entre otros. Para los servidores NIO, este patrón también se adapta muy bien permitiendo definir varias pilas de protocolos como filtros.

Apache MINA \cite{apache2009apache} corresponde a uno de los primeros \textit{frameworks} que fueron desarrollados sobre NIO. Corresponde a una API que pretende unificar varios tipos de transportes:

\begin{itemize}
	\item TCP/IP \& UDP/IP via Java NIO.
	\item Comunicación serial(RS232) via RXTX.
	\item Comunicación tipo In-VM, que es la que se realiza de forma interna dentro de la JVM. 
\end{itemize}

El enfoque de este \textit{framework} es simplificar el desarrollo de aplicaciones de red, proveyendo una API abstracta asíncrona orientada a eventos. 

Las aplicaciones construidas utilizando MINA utilizan un enfoque orientado a 3 capas:

\begin{itemize}
	\item {\tt I/O Service}, la que realiza el proceso de I/O.
	\item {\tt I/O Filter Chain}, la cual filtra/transforma bytes en la estructura de datos deseada y vice-versa.
	\item {\tt I/O Handler}, que contiene la lógica de negocios.
\end{itemize}

Netty \cite{netty2014} es otro de los \textit{frameworks} populares que utiliza el mismo enfoque para garantizar un desarrollo ágil de aplicaciones de red, a través de una API asíncrona orientada a eventos. Su arquitectura plantea la utilización de un único flujo de comunicación, denominado tubería (en inglés \textit{pipeline}), que al igual que MINA, corresponde a la implementación del patrón de diseño Interceptor propuesto por la biblioteca Java NIO.

Esta plataforma tiene cierto grado de reputación por ser una de las piezas claves en el sistema de comunicación utilizado por la red social de comunicación Twitter. Su equipo de profesionales decidió resolver su problema de alto desempeño, pasando desde una aplicación Ruby on Rails \cite{tate2006ruby} monolítica a una arquitectura orientada a servicios. Para soportar esta arquitectura se desarrolló un \textit{framework} a prueba de fallas llamado Finagle \cite{ghosh2012programming}, protocolo-agnóstico y asíncrono. 

Grizzly \cite{grizzly2014} es otra aplicación que utiliza la API NIO para sacar ventaja del proceso de I/O en aplicaciones de comunicación.

\section{Arquitectura orientada a servicios (SOA)}

La arquitectura de software de un sistema informático es el conjunto de las estructuras necesarias para razonar sobre el sistema y está definida por elementos de software, las relaciones entre ellos y las propiedades de ambos \cite{Clements10}. Comprende a las decisiones de diseño que tienen por objetivo asegurar la satisfacción de la calidad del sistema y los requisitos de comportamiento y objetivos de negocio.

Los arquitectos de software se enfrentan constantemente con cambios y la expansión de las funcionalidades, lo que aumenta la complejidad del sistema y reducen la eficiencia. En el caso de un sistema de comunicación M2M los cambios y expansiones se dan en aquellas funcionalidades que dependen del servicio/producto particular, las que generalmente corresponden a la definición del protocolo del dispositivo del sistema y a las rutinas de procesamiento de datos que el producto requiere.

Uno de los objetivos de este trabajo es mitigar el impacto que significa realizar estos cambios y modificaciones mediante el desacoplamiento de las rutinas de procesamiento de datos del resto del sistema de comunicación utilizando el estilo de arquitectura orientada a servicio (SOA del inglés \textit{Service Oriented Architecture}), la cual proporciona una interfaz abstracta a través de la cual procesos o servicios pueden interactuar. Su implementación reduce la brecha entre la estrategia y cambios en los procesos \cite{krafzig05}.

Utilizar el estilo de arquitectura SOA permite implementar el modelo de negocios aplicado distribución de software conocido como Software como Servicio (en inglés \textit{Software as a Service} o Saas), bajo el cual una aplicación es alojada en servidores de alguna compañía, la cual ofrece el acceso a los datos analizados a través de un servicio, que usualmente corresponde una aplicación web o un cliente especializado. Estas empresas proveen el servicio de mantenimiento, operación diaria, y soporte del \textit{software} usado por el cliente. El \textit{software} puede ser consultado frecuentemente en cualquier computador, esté presente en la empresa o no. La información, el procesamiento, los insumos y los resultados de la lógica de negocio del \textit{software} están hospedados en la compañía.

\subsection{Tipos de arquitecturas SOA}

Los distintos tipos de arquitecturas SOA que existen pueden ser categorizadas de acuerdo al tipo de comunicación existe entre los elementos que conforman el sistema.

Por una parte existen los conectores de comunicación del tipo llamada/retorno (en inglés \textit{call/return}) \cite{Clements10}, en los cuales el componente que invoca el servicio pausa (o bloquea) el servicio hasta que este sea completado. Un ejemplo de esto es el protocolo SOAP \cite{mein2002simple} o los protocolos de tipo REST \cite{fielding2000architectural}, cuya implementación resulta tarea relativamente sencilla gracias a las diferentes y robustas herramientas para implementarlas que actualmente existen.

Otra posibilidad de comunicación es utilizar conectores de tipo mensajería asíncrona, en donde los mensajes son almacenados de manera temporal cuando los programas de destino están ocupados o no conectados. Este tipo de conectores pueden ser provistos por aplicaciones de tipo Enterprise Bus Service \cite{schmidt2005enterprise} (ESB), un tipo de \textit{software} que media entre aplicaciones empresariales y permite la comunicación entre ellas.

\subsection{Herramientas de tipo SOA}

Existen varios \textit{frameworks} de tipo ESB que permiten implementar de manera completa sistemas computacionales de tipo orientados a servicios. Es el caso de JBoss ESB \cite{jboss2011overview}, Apache Service Mix \cite{servicemixagile}, Mule ESB \cite{esbintegration}, OpenESB \cite{openesb}, Petals ESB \cite{petalsesb}. Cuando el sistema no incluye aplicaciones de este tipo, los proveedores y los consumidores de servicios se comunican entre sí de una manera directa punto a punto.

Los frameworks de tipo ESB proporcionan una capa de abstracción sobre una implementación de un sistema de mensajería, denominados \textit{middleware} Orientado a Mensajes (MOM por sus siglas en inglés \textit{Message Oriented Middleware}) que por definición corresponden a una infraestructura de servicios para la tecnología de la información, cuyo objetivo es la estandarización de la comunicación entre sistemas diseñados con tecnologías heterogéneas, reduciendo la complejidad de otros mecanismos de comunicación como los cliente/servidor y maestro/esclavo. Su arquitectura está basada en colas que almacenan los mensajes enviados por un remitente, hasta que estos son recuperados por un receptor.

Una de las ventajas de utilizar aplicaciones de tipo MOM es que no es necesario que el receptor esté disponible al momento de enviar el mensaje, ya que estos son almacenados por las colas, lo cual es fundamental para el soporte de mensaje asíncronos. Además es posible reordenar el consumo de estos mensajes a través de prioridades o a través de una metodología de balanceo de carga.

Existen diversas herramientas con licencia de código abierto de aplicaciones tipo MOM, como MSMQ \cite{horrell1999microsoft}, IBM Websphere \cite{chamberlain2006ibm}, Apache ActiveMQ \cite{snyderintroduction} y HornetQ \cite{hornetq}.
